菲律賓向南海部分爭議島礁部署軍隊

馬尼拉——菲律賓總統羅德里戈·杜特蒂(Rodrigo Duterte)週四下令將軍隊部署到菲律賓聲索的南海區域。此舉與杜特蒂之前「不與中國對抗」的政策有很大的不同。中國對南海的大部分海域提出了領土主張。

杜特蒂在訪問巴拉望島的一個軍事總部時表示，他將於該國獨立日6月12日親自在派格阿薩島（Pag-asa，也叫Thitu，中國稱中業島——譯註）上升起菲律賓國旗。

派格阿薩島所屬的斯普拉特利群島（Spratlys，中國稱南沙群島——譯註）由分布於南海中部的大約14個小島、數十個礁石和淺灘組成。該群島位於巴拉望島以西，沒有本地人口，中國、台灣、越南、馬來西亞、汶萊和菲律賓都對它提出交疊的領土要求。

菲律賓佔據了其在斯普拉特利群島聲索的大約50個島嶼和珊瑚礁中的9個，其中就包括派格阿薩島。近年來，中國積極推進對該海域的領土主張，將一些淺灘建成人造島嶼，並在上面架設了軍事及其他設施。越南和台灣也在該群島佔據了一些島嶼和礁石。

「我們試圖和所有人成為朋友，」杜特蒂說，「但現在我們必須保住我們的管轄權，至少是我們控制的地區。」

杜特蒂說，他已經指示軍方在其島嶼和礁石上「升起菲律賓國旗，修建設施」，並修復派格阿薩島上的跑道，派格阿薩島是南沙群島第二大島，面積約為91英畝（約合37公頃）。

他說：「現在屬於我們的地方，至少我們要管起來，並且要明確表示是我們的。」

然而現在還不清楚杜特蒂是否打算把軍隊派到那9個島嶼和礁石之外的地方，去佔領現在空著的其他島嶼。菲律賓在1990年代就這樣做過，當時他們特意讓一艘廢棄的二戰時代運輸船在仁愛礁（Ayungin Shoal，也叫Second Thomas Shoal）擱淺。如今菲律賓海軍仍然在給該船輪換配備人員，以表明該國的領土主張。

杜特蒂還提到了位於菲律賓海域的本哈姆海底高地(Benham Rise)，那裡不存在領土爭端，但中國的調查船在那裡出現過。

廣告

但是他似乎並沒有提到斯卡伯勒淺灘（Scarborough Shoal，中國稱黃岩島），這是斯普拉特利群島北部的一個有重大爭議的珊瑚礁，也是菲律賓和中國之間的一個爆發點。海牙的一個國際法院去年做出了對菲律賓有利的裁定，稱中國干預了菲律賓在那裡的漁業活動和海洋權。

分析人士表示，杜特蒂在南海問題上的態度突然反轉似乎別有打算，但他的最終目的仍不明顯。

「這令人既驚訝又困惑。」一直關注南海爭端的菲律賓大學海事法專家傑伊·巴通巴卡爾(Jay Batongbacal)說道。

「他之前避免採取挑釁行動，與中國建立良好關係，突然之間他就完全轉變了態度。」巴通巴卡爾教授道。「這不是在嘩眾取寵，就是想挑起重大危機。」

他補充道：「如果他真的要佔領空的島礁，就會讓事態升級。中國會做出回應，可能是武力回應。」

杜特蒂去年6月甫一上任，就試圖緩解前任貝尼尼奧·S·阿基諾三世(Benigno S. Aquino III)執政期間形成的中菲緊張局勢。杜特蒂說，菲律賓無法在軍事上與中國抗衡，他準備與中國政府合作開發有爭議的地區，該地區靠近主要航道，可能擁有礦產資源。

他的第一批舉措包括對中國進行國事訪問，在那裡，他要求中國提供數十億美元的援助和投資。最近，中國駐馬尼拉大使趙鑒華到達沃市的總統府與杜特蒂會面。杜特蒂的發言人表示，會談在南海問題上取得了進展，並就一系列合作事宜達成一致，進一步會談將於5月舉行，議程包括制定一個「雙邊機制」計劃來處理領土爭端。

中國駐馬尼拉大使館週四沒有回應請求置評的電話。

馬尼拉德拉薩列大學(De La Salle University)的政治分析員理查德·海達裡安(Richard Heydarian)表示，杜特蒂的目的可能想爭取武裝部隊的支持，因為杜特蒂的對華態度引起了他們的不滿。

海達裡安說：「杜特蒂在本哈姆海底高地和斯卡伯勒淺灘問題上的綏靖表態引發了強烈反對，所以他也有需要做一些象徵性的武力炫耀。」